\chapter{Methodiken und Visualisierung für Continuous Integration und Feature Branches}
\label{ch:visu_meth}

Im vorangegangenen Kapitel wird dargelegt was Continuous-Integration und Feature-Branches sind und wie diese Techniken in der Softwareentwicklung angewendet werden. Zudem wird darf eingegangen, welche Schwierigkeiten mit der Verwendung dieser Techniken einhergehen und dementsprechend eine Lösung erfordern. 
Die nachfolgenden Abschnitte sollen Lösungsansätze beleuchten und hilfreich Informationsquellen aufzeigen. Es wird auf Schwierigkeiten von bekannten Techniken und Methodiken eingegangen und erläutert wie häufige Fallstricke vermieden werden können.

\section{Continuous-Integration und Feature Branches}

Continuous-Integration und Feature-Branches sind beides Techniken, um die Kollaboration zwischen Entwicklern zu fördern. Continuous-Integration fordert die Integration in den existierend Codestand für jede Änderung. Durch die Verwendung des Trunk-Based-Developments, ist das gesamte Team von dieser Integration direkt betroffen. Ist die Integration fehlerhaft, wird somit für die Dauer der Behebung das gesamte Team angehalten bei der Behebung zu helfen. Der Feature-Branch-Ansatz hingegen lässt Änderung ohne Integration parallel existieren. Folgt man der Gitflow-Verwendung von Feature-Branches aus Kapitel~\ref{subsec:gitflow}, wird auch hier eine Integration vor einem Release gefordert. Feature-Branches bieten somit einen Integrationsvorgang ohne das Team zu blockieren. Allerdings wird der Zeitpunkt der Integration verzögert. In dieser Zeitspanne können weitere Änderungen zum Integrations-Branch hinzukommen. Jeder dieser Änderungen muss wiederum in den Feature-Branch integriert werden. Damit steigt der Aufwand sukzessive über die Lebensdauer des Feature-Branches. Im ungünstigsten Fall eskaliert dieser Vorgang in einem ``big scary merge'' oder ``big bang merge'' wie in Kapitel~\ref{sec:feature-branches} beschrieben. Dieses Risiko sollte gemindert werden durch eine regelmäßige Integration mit dem Integrations-Branch. 

todo: beide blockzitate besser einbauen\\

Zudem sollten die beiden Gedanken beachtet werden:\\

\blockquote {Continuous is more often then you think} 
 
\blockquote {When it is painful, the way to reduce the the pain is to do it more frequently, not less}\footcite[S.24][]{humble2010} \\

Sie beschreiben den Konflikt, welcher durch schlechte Anwendung von Continuous-Integration entsteht. 

Zielstellung der Vereinigung von Continuous-Integration und Feature-Branches ist folglich eine kontinuierliche Integration ohne Blockaden für andere Entwickler. Es muss definiert werden, wie Entwicklungssysteme und -Werkzeuge ineinander greifen und es sollten Regeln und Strukturen definiert werden, um einen Ablauf mit nur wenig Reibungspunkten zu gewährleisten.

\subsection{Automatisierter Test von Feature-Branches}

Als erste Schritt zur Verschmelzung von Continuous-Integration und Feature-Branches ist es notwendig jede Änderung automatisch zu Testen. Dazu muss jede Änderung auf einem Feature-Branch in einem zentralen Repository bereitgestellt werden. Der Stand des Feature-Branches muss dann wie in Kapitel~\ref{sec:automation-software} \nameref{sec:automation-software} beschrieben, erstellt und getestet werden.

Prinzipiell besteht die Möglichkeit einen Test der Änderungen manuell auf dem Entwicklersystem auszuführen. Dieses Vorgehen erfordert allerdings eine hohe Anzahl an Werkzeugen und blockiert den Entwickler für diesen Zeitraum.

Die Bereitstellung in einem zentralen Repository ermöglicht es statische und syntaktische Analysen zu erstellen. Die Ausführung der vollständige Test-Suite erlaubt semantische Analysen. Die zentrale Aufbereitung der Ergebnisse der Analysen ermöglicht es allen Projektteilnehmern eine Einschätzung des Feature-Branches vorzunehmen.

\subsection{Bewertung von Änderungen - Software-Metriken}
\label{subsec:main-metrics}

Tom DeMarco schrieb über Software-Metriken:

\blockquote{You can’t manage what you can’t control, and you can’t control what you
don’t measure. To be effective software engineers or software managers, we
must be able to control software development practice. If we don’t measure
it, however, we will never have that control.}\footcite{demarco1986}
\\

Um Änderungen an einer Software-Anwendung zu bewerten und automatisiert Entscheidungen zu treffen, müssen die Änderungen quantifiziert und mit Vergleichswerten in Beziehung gesetzt werden. Für die Quantifizierung können Software-Metriken aus  Kapitel~\ref{subsubsec:base-metrics} verwendet werden. Da Aussagen über Programmkomplexität und Umfang kein hinreichende Bewertung ermöglichen, müssen zudem Verfahren zur Verifikation herangezogen werden. Die üblichste Variante hierfür ist eine umfangreiche Test-Suite und je nach Anwendung auch Verfahren wie die in Kapitel~\ref{subsubsec:base-verification} beschriebene Modellprüfung und die abstrakte Interpretation.
\\
TODO: prüfen ob aussage zur Modellprüfung und abstrakten Interpretation verfeinert werden kann
\\
In der Praxis werden automatisiert oft nur Tests verwendet. Der geringer Aufwand für ihre Erstellung und eine gute Skalierbarkeit sorgen für einen flexiblen Einsatz. 

Eine Auswahl für Vergleichswerte zu treffen, ist nicht ohne weiteres möglich. Abhängig von der Beschaffenheit des Software-Projektes und der Software-Anwendung sollten andere Vergleichspunkte gewählt werden, um die Vergleichswerte zu ermitteln. In jedem Fall sollte nicht nur ein Vergleichspunkt herangezogen werden. Sowohl die Betrachtung kurzfristiger Wertänderungen, als auch die Betrachtung langfristiger Wertänderungen ist wichtig, um eine Aussage über die Qualitätsänderung treffen zu können.

\subsection{Automatisches Zusammenführen}

Das Zusammenführen von Änderungen ist ein schwieriges Unterfangen. Während der Merge von Codeständen häufig automatisch möglich ist, kann keine semantische Validierung während des Merges vorgenommen werden. Die Validierung kann durch die Ausführung einer Test-Suite erfolgen. Zusätzliche Informationen können durch die Ausführung von Metriken gewonnen werden.

\subsubsection{Fastforward-Merges}

Fastforward-Merge ist ein Term für die Versionsverwaltung mit Git. Es bezieht sich auf das Verschieben eines Branch-Zeigers zu einem anderen Branch-Zeiger ohne die Zusammenführung von Änderung. Es werden lediglich bestehende Änderung des Ziel-Branches auf den Basis-Branch übertragen.
Fastforward-Merges sind gut zu automatisieren, da sie komplett von Git durchgeführt werden können. Dadurch können verschiedene automatisierte Verfahren auf Basis eines Fastforward-Merges aufgebaut werden.

\subsubsection{Flüchtige Release-Branches}

Release-Branches sind Branches mit der Funktion alle Änderungen für eine Veröffentlichung zu einem fixen Zeitpunkt zu sammeln. Dazu werden iterativ alle Feature-Branches auf dem Release-Branch zusammen geführt. Üblicherweise wird der Feature-Branch gelöscht, nach der Zusammenführung in den Release-Branch. Der Release-Branch wird somit iterativ aufgebaut und getestet. Abschließend werden die Änderungen auf den Master-Branch überführt und mit einem Tag markiert.

Dieses Vorgehen kann zu Problemen führen, wenn Änderungen eines Feature-Branches wieder aus dem Release-Branch entfernt werden müssen. Zudem treten mögliche Merge-Fehler und -Problem erst beim Zusammenführen mit dem Release-Branch auf.

Abhilfe könnte ein ``flüchtiger''-Release-Branch schaffen. Dazu müssten alle Feature-Branches markiert werden, die einen gemeinsamen Release-Branch bilden sollen. Die Feature-Branches können automatisch zusammengeführt geführt werden. Im Gegensatz zu einem regulären Release-Branch wird zusammengeführte Branch nicht veröffentlicht. Der flüchtige Release-Branch wird für die Ausführung von Tests und die Sammlung von Metriken verwendet. Mit einer guten Test-Suite und Metriken geben diese Daten eine Aussage über den Fortschritt des Releases. Die Anzahl von Änderungen und welche Änderungen einen Konflikt verursachen, können ermittelt werden. Die erkannten Konflikten können nun frühzeitig behoben werden. Dadurch können Branches auch in Kombination beurteilt werden. Im Gegensatz zu einem öffentlichen Release-Branch können die Änderungen weiter bearbeitet werden, ohne sich Gegenseitig zu blockieren. Zudem können einzelne Features mit wenig Aufwand aus dem Release entfernt werden. Diese Option wird geschwächt durch viele kombinierende Merges um Konflikte für den Release zu entfernen.

Wie effektiv diese Technik angewendet werden kann, hängt stark vom Grad der Kopplung der Software ab. Bei einem hohen Kopplungsgrad können Releases nur schwer getrennt werden. In jedem Fall gleicht diese Technik Schwächen von Feature-Branches aus. Branches werden häufig beurteilt und Probleme werden frühzeitig kommuniziert. Abhängig von der Form der Kommunikation der Daten, kann auf diese Weise ein guter Release-Fortschritt über alle Branches ermittelt werden. 

\subsection{Automatisierte Erstellung von graphischen Übersichten}

Angesichts der Komplexität mit der Entwickler häufig konfrontiert sind, ist es essentiell die richtigen Informationen zusammenzutragen. Je nach Situation können dabei andere Ansichten und Übersichten wichtig sein. In stark gewachsenen Softwareprojekten können mit den richtigen Visualisierungen Engpässe und interne Abgrenzungen gefunden werden. Es können Wachstum und Fortschritt eines Projektes visualisiert werden. Viele Ansichten sind zudem hilfreiche um Informationen zwischen technisch versierten Parteien und technisch weniger versierten Parteien zu transportieren.

Wesentlich bei diesen Ansichten ist der Aufwand für ihre Erstellung. Ansichten die einen hohen manuellen Aufwand mit sich bringen, sind bald veraltet und werden damit nicht mehr genutzt. Somit ist es entscheidend diese Ansichten und Übersichten automatisch zu erstellen. Über Metriken aus dem automatisierten Softwareerstellungsprozess können die notwendigen Messwerte ermittelt werden. Da graphische Übersichten in der Regel besser vom Menschen verarbeitet werden, ist es somit einfacher und schneller einen Eindruck vom Projektfortschritt und der -Qualität zu erlangen.

TODO: referenz für grafik vs zahlen

In Feature-Branches können somit Entscheidungen für Merge-Vorgänge und Reviews deutlich erleichtert und beschleunigt werden.

\subsubsection{Übersicht der Softwareabhängigkeiten} 

Eine Abhängigkeitsverwaltung für die verwendeten Software-Bibliotheken und -Bestandteile beschreibt eindeutig, welche Komponenten und Versionen verwendet werden. Die Abhängigkeitsverwaltung löst dabei alle Anforderungen zu einem eindeutigen, möglichst aktuellen Set an Komponenten auf.

Nicht selten ist diese Vorgang mit mehreren manuellen Eingriffen verbunden. Das optimale Set von Komponenten kann nicht immer von der Versionsverwaltung automatisch gefunden werden. Teilweise werden zu grobe oder zu enge Grenzen für die Komponenten angegeben. Abhängig von den verwendeten Komponenten und wie gut definiert ihre Abhängigkeiten sind, kann der manuelle Teil einen sehr hohen Aufwand verursachen.

Die Visualisierung der Abhängigkeiten und der Verbindungen unter den Abhängigkeiten verdeutlicht das Zusammenspiel. Stark vernetzte Abhängigkeiten können so identifiziert werden. Zusammen mit den \nameref{par:structure-metrics} aus Kapitel \ref{par:structure-metrics} können so deutliche Informationen über den Zustand der Software gewonnen werden. Weitere Informationen zu veralteten und auslaufenden Abhängigkeiten (outdated, deprecated) können hinzugefügt werden.

Summiert und über einen längeren Zeitraum betrachtet bieten diese Informationen die Möglichkeit die Entwicklung der Anwendung zu beurteilen. Es können Strategien zur schrittweisen Verbesserung (refactoring) der Software ermittelt werden. Weiter können neue Änderungen beurteilt werden. Der Grad ihrer Vernetzung, der Aktualität der verwendeten Abhängigkeiten und wie gut sie sich in das Gesamtbild der Anwendung integrieren, können bewertet werden.

\subsubsection{Übersicht zu Branches}

Szenarien in denen viele Branches zum Einsatz kommen, müssen den dadurch entstehenden zusätzlichen Aufwand berücksichtigen. Werden die zahlreichen Zustände des Software-Codes nicht entsprechend behandelt, kann ein erhebliche Mehraufwand durch Aktualisierung und Merging der Branches entstehen. Somit ist es notwendig Branches schnell zu beurteilen und einsortieren zu können.

Eine solche Übersicht müsste wichtigen Kriterien eines Branches gesammelt und übersichtlich bereit stellen. Solche Kriterien sind unter anderem:
\begin{itemize}
\item Alter des Branches
\item beteiligte Autoren
\item wie häufig in vergangener Zeit neue Änderungen auf den Branch eingebracht wurden (Puls)
\item Kennzahlen des Branches zu Qualität und Fortschritt
\end{itemize}

Durch diese Übersicht können schnell Entscheidungen getroffen werden, welche Branches in den Fokus gerückt werden müssen. Alte oder bereits in den Codestand überführte Branches können gelöscht werden. Branches mit schlechten Kennzahlen können zu einem Refactoring eingeplant werden. Branches mit vielen Änderungen geben Rückschluss auf den aktuellen Fokus der Entwickler. 

\subsubsection{Übersicht zu Releases}

Angelehnt an die Branch-Übersicht und die angesprochenen ``flüchtigen'' Release-Branches, können auch Release-Ansichten bereit gestellt werden. Neben den bereits in der Branch-Übersicht erwähnten Kriterien, können weitere Kriterien visualisiert werden. Kriterien für das Zusammenspiel der für das Release geplanten Branches wären zum Beispiel:
\begin{itemize}
\item Konflikte zwischen Branches
\item Abschätzung zum Fortschritt des Releases
\item Branches mit geringem Fortschritt
\item Blockierende Branches
\end{itemize}

Die Visualisierung von Konflikten und Blockaden kann die Beurteilung eines Release deutlich erleichtern. Die erleichterte Kommunikation von Konflikten hilft bei deren Fokussierung innerhalb eines Releases. Eine konkrete Aussage über den Fortschritt ist nicht ohne Weiteres möglich. Eine Variante wäre Testabdeckung und den Grad der erfolgreichen Tests zu verwenden. Dazu ist es notwendig die entsprechenden Tests bereits vor der Implementierung der Funktionalität zu erstellen. Die Release-Übersicht profitiert somit besonders von Verfahren wie Test-Driven-Development.

TODO prüfen auf notwendige hinweise zu TDD

\subsubsection{Konfigurations- und Systemübersicht}

Das Konfigurationsmanagement aus der automatisierten Softwareerstellung kann auch für eine System- und Konfigurationsübersicht verwendet werden. Zusammen mit Daten aus einer Systemüberwachung oder Virtualisierungs-Verwaltung lassen sich umfangreiche Rückschlüsse ziehen. 

Eine automatisierte Übersicht hat sowohl für vollautomatische Virtualisierungen Vorteile, als auch für teil-automatisierte oder manuell geführte Systemlandschaften.

In einer vollautomatisierten Virtualisierung werden Systeme automatisch bereitgestellt, verwaltet und wieder entfernt. Eine aussagekräftige Übersicht erleichtert sowohl die Fehlersuche, als auch das Erstellen von Auswertungen zu den Systemen. Viele Virtualisierungs-Verwaltungen sollten bereits zahlreiche Auswertungsmöglichkeiten bereitstellen. Aufgrund der allgemeingültigen Natur der Verwaltungen, werden diese aber nur bedingt auf spezifische Merkmale der Anwendungen eingehen können. Die semantischen Zusatzinformationen aus der Konfigurationsverwaltung gleichen diesen Nachteil aus.

Auch im Fall einer manuellen oder teil-automatisierten Virtualisierung oder Systemverwaltung bringt eine Systemübersicht Vorteile. Während in der vollautomatisierten Variante eine Systemübersicht meist automatisch mit erstellt wird, müssen im manuellen Fall die Übersichten extra erstellt werden. Wechselnde Belegungen der einzelnen Systeme sind häufig gegeben. Wird eine Umgebung benötigt für ein Testszenario, ist es häufig schwer festzustellen, welche Systeme verfügbar sind. In Kombination mit der Konfigurationsverwaltung können Systeme nicht nur anhand ihrer Verfügbarkeit beurteilt werden, sondern auch bezüglich ihrer Systemkompatibilität. Somit kann die Systemübersicht als Grundlage zur Verwaltung des Systempools verwendet werden.

Unabhängig von der verwendeten Systemverwaltung kann die Systemübersicht auch als Dashboard verwendet werden. Wird die Systemübersicht um Absprünge zum Build-Server und zur Systemverwaltung ergänzt, erreicht man einen übersichtlichen und zentralen Einstiegspunkt in den Systemlandschaft.

Eine Konfigurations- und Systemübersicht ist somit eine hilfreiche, kombinierte Ansicht. Zahlreiche Anwendungen sind denkbar, hängen allerdings stark von den verfügbaren Schnittstellen ab. Im Rahmen eines automatisierten Softwareerstellungsprozesses können bereits viele notwendige Informationen gesammelt werden. Daher sollte es immer möglich sein eine aussagekräftige Übersicht zu generieren.

\subsection{Konfigurations- und Abhängigkeitsverwaltung}

Übersichten sind eine sinnvolle Ergänzung in einer Projekt- und Systemübersicht. In der automatisierten Softwareerstellung liegt der Fokus allerdings in der automatischen Bewertung der Software und ihrer Komponenten. Wird wie in Kapitel~\ref{subsec:dependency-management}~\nameref{subsec:dependency-management} eine Abhängigkeitsverwaltung verwendet, können weitere Maßnahmen zur Qualitätskontrolle ergriffen werden. Es sollte zudem zwischen internen und externen Abhängigkeiten unterschieden werden, da für die unterschiedlichen Typen, unterschiedliche Maßnahmen ergriffen werden können.

Interne Abhängigkeiten sind meist das Resultat aus einer Modularisierung der Anwendung. Abgrenzungskriterien können hierfür logische, strukturelle oder ästhetische Gründe sein. Logische Gründe basieren auf dem Domainmodell der Anwendung und beschreiben unterschiedliche Ausprägungen und Ebenen der Anwendung. Strukturelle Gründe können Umfang eines Moduls, Wiederverwendbarkeit eines Moduls zwischen Modulen und Anwendungen oder eine klare Trennung der Verwendung von Bestandteilen des Moduls sein. Ästhetische Gründe begründen sich auf vereinbarten Coding-Guidelines, populären Softwareentwicklungsstrategien oder schlicht dem subjektiven Entwicklerempfinden. Interne Abhängigkeiten tendieren oft dazu weniger lose gekoppelt zu sein und implizite, nicht definierte Abhängigkeiten aufzuweisen.

Vorteilhaft an internen Abhängigkeiten ist der hohe Einfluss, der auf sie genommen werden kann. Gut verfügbare Quellen und Zugriff die zugehörige Infrastruktur sollten gegeben sein. Dadurch können interne Anwendung isoliert getestet und mit Metriken geprüft werden. Dadurch können Kopplungsgrad und Abhängigkeiten gut inspiziert und optimiert werden. Weiter ergibt sich durch den direkten Zugriff auf die Quellen, auch die Möglichkeit eigenständig Regeln für die Erstellung von Versionen der Abhängigkeiten festzulegen. Komponenten die häufig zusammen verwendet werden, sollten im Falle einer Major-Version diesen Sprung der Version gemeinsam vollziehen. Häufig ist diese Strategie auch noch für Minor-Versionen sinnvoll. Dadurch lässt sich bereit anhand der Komponentendarstellung ein gemeinsames Bild zeichnen. Stark veraltet Versionen sind bei internen Abhängigkeiten nur bedingt ein Problem, da kritische Versionen oder Fehler in der Regel gut kommuniziert werden.

Externe Abhängigkeiten sind häufig standardisierte Bibliotheken für Zugriffe, Verfahrensweisen oder komplette Frameworks. Externe Abhängigkeiten sind in der Regel lose gekoppelt und durch ihre breite Verwendung gut getestet und dokumentiert. Dabei sind indirekte Test durch die Verwendung der Bibliothek und Dokumentation durch Diskussion in Foren, Blogs und Frage-Portalen als Teil dessen zu sehen. 

Externe Abhängigkeiten bergen immer auch ein Risiko. Dieses Risiko ergibt sich zum Teil durch die schwer einschätzende Qualität. Robustheit und Fehleranfälligkeit sind bedingt definierbar. Ebenso sind sicherheitskritische Problem und Leistungsschwächen nur bedingt abschätzbar. Ein anderer Teil des Risikos ist die Öffnung der eigenen Software für potentiell gefährliche Softwarebestandteile. Häufig sind Abhängigkeiten zu komplex um sie vollständig zu untersuchen oder die Abhängigkeiten liegen nur in gepackter, nicht lesbarer Form vor. Die Abwehr solcher Softwarebestandteile ist nur bedingt möglich. Der wirksamste Schutz gegen dieses Risiko ist die Verwendung von quelloffener Software mit einer aktiven Entwickler-Community. Aber auch in diesem Szenario ist Schadsoftware möglich.

Die Aktualisierung von externen Abhängigkeiten sollte im Allgemeinen nur in kontrolliertem Maße erfolgen. Sicherheitskritische Updates sollten steht priorisiert werden. Aktualisierungen anderer Art sind allerdings kritisch zu sehen, da sie häufig mit Anpassung in den internen Strukturen zur Folge haben. Es muss somit abgewogen werden ob die notwendigen Anpassungen durch entsprechende Vorteile der Aktualisierung gedeckt werden.

Unabhängig des Abhängigkeitstyps sollte immer verhindert werden, dass die Abhängigkeiten unkontrolliert aktualisiert werden. Insbesondere wenn Major-Updates von Abhängigkeiten ohne Prüfung und Test genutzt werden, können leicht Schnittstellen brechen oder unerwartete Verhaltensmuster in der Anwendung auftreten.

\subsection{Automatisierte Systembereitstellung}
- da jeder branch bewertet werden muss, müssen die tests für jeden branch ausgeführt werden
- dauert u.U. sehr lang und sollte parallelisiert werden
- container oder virtualisierung genutzt 
- container sind schneller
\section{Modularisierung von Software}
- Modularisierung von Software durch strukturierte Anforderungen, Architektur, ermöglicht einfacheres zusammenführen von Feature-Branches
- service orientiert
- lose kopplung
\section{Fortgeschrittene Nutzung von Versionsverwaltung}
Wie auch mit jeder anderen Versionsverwaltung, so ist es auch beim Arbeiten mit Git essentiell seine Arbeit zu strukturieren. Wird Git lediglich als bequeme Variante für eine regelmäßige Sicherung des Arbeitsstandes genutzt, dann entsteht sehr schnell eine schwer zu lesende, an Bedeutung mangelnde Versionshistorie. Wichtig ist es die getätigte Arbeit in semantisch zusammenhängenden, möglichst kleine und prägnanten Commits zu gliedern.
Zusammen mit nachvollziehbaren und klaren Commit-Nachrichten, entsteht so eine gut leserliche und die Dokumentation unterstützende Versionshistorie.\footcite[Making only one change per commit][]{git-essentials-2017}\footcite[Writing commit messages before starting to code][]{git-essentials-2017}

Including the whole change in one commit

Describing the change, not what have you done
\section{Testgetriebene Entwicklung}
- lieft metriken von beginn an, lieferten einen verwertbaren projektfortschritt


\section{Entwicklerdisziplin - Faktor Mensch}
\label{sec:human-fail}
\blockquote {discipline, the most lacking virtue in creative people (like programmers)}
- Testabdeckung
- Einhaltung des Prozesses
- Güte der Reviews, Reviews überhaupt
- Projektdruck
- Subjektive Bewertung von Prozess, Tools und Projekt

